
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%           Capítulo 2: MARCO TEÓRICO - REVISIÓN DE LITERATURA
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Marco teórico}
\noindent En este capítulo se realiza la descripción de temas y términos que son importantes
para la comprensión del presente trabajo de tesis. Este capítulo cuenta con una sección dedicada a la definición de conceptos básicos
de ingeniería de software para la elaboración y gestión de proyectos de desarrollo, así como también cuenta con una sección dedicada a los
conceptos fundamentales para el desarrollo de aplicaciones de la IoT, tema objetivo de la metodología
presentada en este trabajo de investigación.

%inserción de codigo de Matlab
%Es conveniente sangrarlo (los de proteco dicen "indentarlo") para que no se encime con los números  de las líneas a la izquierda
%\begin{lstlisting}[frame=single]
    % Declaracion de las variables simbolicas
%   syms u z1 z2 z3 z4 J m M g l
    % Matrices involucradas
%    E = [J+m*l*l m*l*cos(z1);m*l*cos(z1) M+m]
%    F = [m*g*l*sin(z1);u+m*l*(z3*z3)*sin(z1)]
    % Despeje
%    V = E\F
%\end{lstlisting}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%     Ingeniería de de software -- Metodología  %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Ingeniería de Software.}

\noindent La ingeniería de software es la aplicación de un enfoque sistemático, disciplinado y cuantificable al desarrollo,
operación y mantenimiento de software \cite{Ieee1990}.
Es gracias a la creación y adopción de prácticas ingenieriles que la industria del software comenzó
a reducir las grandes inversiones de esfuerzo, tiempo y dinero que la producción de sistemas de información originaba en sus inicios.\\


La ingeniería de software es una disciplina que además de requerir un gran nivel de preparación técnico por parte de
quien la practica, requiere de esta persona un conjunto de competencias sociales, administrativas e incluso financieras
para su aplicación efectiva. \\

\noindent A continuación se definen algunos conceptos básicos en la ingeniería de software: \\


\noindent \textbf{Metodología.}
De acuerdo con el Diccionario de la Real Academia Española, esta palabra significa un conjunto de métodos que se
siguen en una investigación científica o en una exposición doctrinal \cite{rae}.\\


De acuerdo con Burback \cite{Burback1998}, en el área de la ingeniería de software, metodología es un algoritmo
que encuentra una solución en un ambiente dado de un espacio finito multicapa
(Fig. \ref{environment}) consistente de análisis, diseño, implementación y un
plano de pruebas.\\


\begin{figure}[h]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.285]{Capitulo2/figs/environment.png}
  \caption{Ambiente \cite{Burback1998}}            %Pie de imagen
  \label{environment}                            %nombre de referencia
\end{figure}


%\newpage
La metodología comienza en una capa raíz con un planteamiento del problema
y termina con una meta (Fig. \ref{solution}) representada por una prueba de aceptación del sistema \cite{Burback1998}.\\


\begin{figure}[h]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.285]{Capitulo2/figs/solution.png}      %Ruta completa de la imagen, porque se compila desde el archivo tesis.tex
  \caption{Solución \cite{Burback1998}}            %Pie de imagen
  \label{solution}                            %nombre de referencia
\end{figure}






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%           Ingeniería de requisitos            %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\noindent   \textbf{Ingeniería de requisitos.}
Es una disciplina que requiere de quien la practica una serie de distintas habilidades
para la obtención de los requisitos con los que debe de contar un sistema a desarrollar. La ingeniería de requisitos tiene que ver con
todo lo relacionado al descubrimiento, educción, desarrollo, análisis, determinación de métodos de verificación, validación,
comunicación, documentación y administración de requerimientos \cite{Standard2011}.\\


De acuerdo con Brooks en su ensayo ``No silver bullet - Essence and Accidents of Software Engineering'' el llevar a cabo el proceso de ingeniería de
requisitos es la parte más complicada del proceso de desarrollo de software:\\

``La tarea más difícil sobre el desarrollo es llegar a una completa y
consistente especificación, y mucha de la esencia de construir un programa
es de hecho la depuración de la especificación''\cite{brooksNoSilverBullet}.\\

El proceso de ingeniería de requisitos requiere del ingeniero de software
una serie de habilidades que van desde lo social hasta lo crítico-analítico. Entre las habilidades deseables
de un ingeniero de requisitos se encuentra la capacidad para comunicarse efectivamente con las personas
mediante entrevistas, resolver conflictos entre distintos stakeholders, la capacidad de analizar y observar críticamente a los diferentes
usuarios finales del sistema para poder derivar requisitos a partir de sus actividades comunes; además requiere de una
gran facilidad de organización y habilidades para poder plasmar y modelar los requisitos que se obtienen durante el proceso.\\


\noindent 	\textbf{Requisito.}
    El concepto de requisito en términos de las ciencias computacionales de acuerdo al glosario estándar de terminología de ingeniería software de la IEEE \cite{Ieee1990} se define como:

    \begin{enumerate}
        \item
            Una condición o capacidad necesitada por un usuario para resolver
            un problema o alcanzar un objetivo.
        \item
            Una condición o capacidad que debe ser alcanzada o poseída por un sistema
            o componente del sistema para satisfacer un contrato, estándar,  especificación
            u otros documentos impuestos formalmente.
        \item
            Una representación de una condición o capacidad documentada como en los puntos \textbf{1} y \textbf{2}.
    \end{enumerate}

De la definición anterior es posible observar que los requisitos pueden pertenecer a distintas clasificaciones. Los requisitos
se clasifican en requisitos funcionales y requisitos no funcionales.\\

\noindent 	\textbf{Requisito Funcional.} Es un requerimiento que especifica una función que un sistema o componente del sistema debe ser capaz de realizar \cite{Ieee1990}.\\

\noindent 	\textbf{Requisito de calidad.} Son aquellos requisitos que definen las condiciones bajo las que un sistema debe de operar o las propiedades
con las que debe de contar. Los requisitos de calidad definen cómo debería de ser el sistema \cite{Standard2011}. \\

\noindent   \textbf{Especificación de requerimientos.} ``Es un documento que especifica los requisitos para un sistema o
componente. Este documento incluye típicamente los requisitos funcionales, los requisitos de desempeño, los requisitos
de interfaces, requerimientos de diseño y estándares de desarrollo'' \cite{Ieee1990}.\\

\noindent   \textbf{Stakeholder.}
Son individuos, organizaciones u otro tipo de entidades que cuentan con algún interés en un sistema. El interés de un stakeholder
en un sistema puede surgir por usar el sistema, beneficiarse del sistema, tener una relación por cuestiones de costos, ser responsable
del sistema o también ser afectado por él de alguna manera \cite{hull2010requirements}.\\



%\noindent   \textbf{Metas en la ingeniería de requisitos.}
%Este tipo de ingeniería de requisitos se refiere a el uso de metas para la educción, elaboración, estructuración,
%especificación, análisis, negociación, documentación y modificación de requerimientos \cite{goalOrientedTour}.




\section{Internet de las Cosas}

\noindent La historia ha mostrado que los avances tecnológicos se mueven continuamente, que cada corto periodo de tiempo surgen
nuevas tecnologías y con ello nuevas tendencias y maneras de realizar las actividades cotidianas. Hoy en día,
una de estas tendencias que ha llegado para quedarse y que rápidamente está tomando más peso en la sociedad es la
IoT, que se refiere a ``una visión donde los objetos se vuelven parte de Internet, donde cada objeto
es identificado de manera única, es accesible a la red, su posición/estado son conocidos y donde servicios e inteligencia
son agregados para expander esta Internet, fusionando el mundo digital y físico impactactando así nuestros ambientes
profesionales, personales y sociales'' \cite{Coetzee2011}. \\


Con el surgimiento de esta nueva visión de la Internet se abren las puertas
para el desarrollo de una gama de aplicaciones que hasta hace algunos años era impensable.
Para desarrollar estas aplicaciones es necesario el entendimiento
de los principios fundamentales de la IoT como conexión en cualquier lugar, en cualquier momento y de cualquier cosa (Figura \ref{3any}),
para que el ingeniero de software tenga conciencia de la necesidad de incluir
entre sus requisitos un uso extensivo de sensores y actuadores, una serie de tecnologías como las web, computación
en la nube, protocolos de comunicación e incluso inteligencia artificial dependiendo del nivel de complejidad de la aplicación.


\begin{figure}[h!]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.45]{Capitulo2/figs/3any.png}      %Ruta completa de la imagen, porque se compila desde el archivo tesis.tex
  \caption{Ubicuidad de la IoT \cite{Dutton2005}}            %Pie de imagen
  \label{3any}                            %nombre de referencia
\end{figure}

\noindent \textbf{Sensores.} Son dispositivos a través de los cuales un objeto puede obtener información del entorno en el que se encuentra.\\

\noindent \textbf{Actuadores.} Son las salidas de los dispositivos, estas salidas se pueden reflejar en forma de motores, luces de led, etc. Es decir,
hacen que el dispositivo interactúe con el mundo real.\\

\noindent \textbf{Tecnologías web.} Las tecnologías web brindan diversas herramientas que facilitan la administración remota en la IoT.
Permiten que desde cualquier lugar y en cualquier momento se pueda tener acceso a la información de algún sistema en tiempo real, tal sería el caso de una
casa inteligente, sistemas de riego, etc.\\

\noindent \textbf{Computación en la nube.} La computación en la nube es un cambio de paradigma computacional el cual lleva la mayor parte del procesamiento
y almacenamiento de datos a centros de datos\cite{Dikaiakos2009}. Este cambio de paradigma ha permitido el desarrollo de nuevos productos como el software como servicio y es este
mismo paradigma el que permite que exista un gran flujo de datos proveniente de los diversos dispositivos que sean provistos sensores y actuadores.\\

\noindent \textbf{Protocolos de comunicación.} Es necesaria la utilización de diferentes protocolos de comunicación para permitir la comunicación a través de Internet. Comunmente
se utilizaría el protocolo IPv6, pero proveer de capacidad de utilizar este protocolo a todas las cosas implicaría gastos que simplemente no serían sensatos al tener que dotarlas de
procesador y memoria suficientes para manejar este protocolo \cite{rethinking}, es por
ello que la utilización de protocolos alternativos como el MQTT se convierte esencial en el contexto de la IoT.\\

\noindent \textbf{Inteligencia artificial.} Un gran volumen de datos serán almacenados en los centros de datos. Dependiendo del nivel de complejidad que tenga la aplicación de la IoT
que se esté desarrollando puede ser necesario que toda esta información deba ser minada para poder generar conocimiento y automatizar acciones en base a ello.



\section{Conclusiones}

En este capítulo se ha hablado sobre un marco conceptual de ingeniería de software e IoT. Como ha podido ser observado,
la utilización de sensores y actuadores es indispensable para este tipo de aplicaciones en las que el mundo físico es extendido para interactuar con el mundo digital,
motivo que convierte en esencial a la disciplina de la ingeniería electrónica para el desarrollo de este tipo de proyectos. Por otro lado se encuentra
la parte computacional de estas aplicaciones, que puede llegar a ser muy extensa por requerir desde técnicas de ingeniería de software para la administración, diseño, construcción y desarrollo de proyectos
hasta incluso el análisis de grandes volúmenes de datos usando técnicas de inteligencia artificial.











































